俾定畀

俾
畀

bei2

髀

比

見港鐵用畀，港鐵D中文係香港D大機構嚟講算係最好

【畀】【俾】【比】有乜分別？
〔文章分享〕
畀，俾，比，三字的讀音皆為〔bei2〕／〔 pei²²〕。
【畀】：廣州音〔bei2〕
〔１〕給，付。
例：畀本書我。〔給我一本書。〕
你話畀佢知。〔你告訴他／她。〕
〔２〕介詞。被；受；讓；用。
例：畀人睇見。〔被人看見。〕
畀嗰個人煩咗成日。〔受那個人干擾了整天。〕
畀佢入嚟。〔讓他/她進來。〕
畀墨水筆寫。〔用鋼筆寫。〕
〔３〕連詞，常與〔着〕連用，表示假設。
例：畀着你係主角，你會點做？
〔假設你是主角，你會怎做？〕
【俾】：廣州音〔bei2〕
〔１〕使。
例：俾便考查。
唔好俾度門關埋。〔使門不能關上。〕
【比】：廣州音〔bei2比〕
〔１〕比嘅字義較廣，一般用喺較量或者譬喻嘅意思。
畀，俾，比，三字基本上各有所指，不易混淆。
但由於香港的報刊與雜誌，經常將「畀」的意義的字寫成「俾」字，所以才有這混亂出現。
「俾」．意義是：「使」。
《廣韻》、《爾雅》：等均言「俾，使也」。
「畀」．意思是：「給」、「付與」。
《爾雅》：「畀，賜也。」
《玉篇》：「畀，相付也，與也。」
《說文》：「畀，相付與之。」
所以嚴格來說，我們日常用的「bei2」字，正寫應為「畀」。
但為何我們會以「俾」代「畀」呢？
「俾」讀音為〔bei2〕，與粵語中的〔比、彼〕同音。
「畀」讀音同為〔bei2〕，又讀音為〔bei3〕，與粵語中的〔庇、秘、臂」等同音。
由此可見，我們常用的「bei2」字，與「俾」同音，但卻與「畀」同義。由於「俾」、「畀」音近，而「俾」在現今書面語仍保留著，故常以「俾」代「畀」。
文：井底蛙．2007年12月13日
〔圖：網絡．修〕
〔香港語文．廣東話資料館〕

畀本書你
送本書畀你
拎本書俾你睇

btw 脾 髀

Arm ar